\section[Connexion BDD]{Connexion à une base de données}

\subsection{Introduction}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Persistance}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Comme nous l'avons dit en introduction de ce cours, une des premières caractéristiques d'un SI est de gérer des données persistantes.
		\item Nous allons donc maintenant voir comment y accéder.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- Conception}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item On souhaite créer une application permettant de saisir les notes d'étudiants à une évaluation.
		\item Conception : quels sont les services métiers qui doivent être fournis ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Ajouter une note.
				\item Récupérer la liste de toutes les notes.
				\item Calculer une moyenne.
				\item Calculer un écart-type ...
			\end{itemize}
		\item Conception : quels sont les écrans à proposer ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Liste des notes déjà saisies + bouton \og Saisir \fg{} + moyenne + écart-type
				\item Ajout d'une nouvelle note ...
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- MCD}
	Le MCD est très simple :
	\begin{center}
		%\includegraphics[scale=.4]{../docs/images/MCD_gestion_notes}
		\begin{tabular}{|l|}
			\hline
			%\centering NOTE \\
			~~~~NOTE~~~~ \\
			\hline
			\underline{id} \\
			nom \\
			prénom \\
			note \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{\premiere{} architecture -- Utilisation de JDBC}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V1}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Utilisation de JDBC}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nous avons déjà vu comment implémenter la couche présentation, ainsi que la partie \og modèle \fg{} (les \textit{beans}).
		\item Les services métiers sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Elles sont implémentées par des classes. En effet, depuis l'extérieur (i.e. les Servlets), on n'a pas besoin de savoir comment ces services sont implémentés. On veut juste savoir quels sont les services proposés.
			\end{itemize}
		\item Les services DAO sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Ce sont principalement les \og CRUD \fg{}.
			\end{itemize}
		\item Un service métier peut appeler différents services DAO (\pythonGris{StudentsDAO} et \\
			\pythonGris{NotesDAO}).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Implémentation DAO}
	Interface \pythonGris{NotesDAO}
	
	\begin{lstlisting}
public List<NoteBean> getNotesList();

public NoteBean getNote(Integer id);

public void insertNote(NoteBean note);
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Implémentation DAO}
	Classe \pythonGris{NotesDAOImpl}\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
	\begin{lstlisting}
public NoteBean getNote(Integer id){
    List<NotesBean> notesList = new ArrayList<NotesBean>();
    Class.forName("com.mysql.cj.jdbc.Driver");
    String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/gestion_notes";
    Connection con = DriverManager.getConnection(url, "user", "mdp");
    String sql = "SELECT * from NOTE where id = ?;";
    PreparedStatement st = connection.prepareStatement(sql);
    ps.setInt(1, id);
    ResultSet rs = st.executeQuerry();
    while (rs.next()) {
        NoteBean note = new NoteBean());
        note.setIdEudiant(rs.getInt("id"));
        note.setNom(rs.getString("nom"));
        note.setPrenom(rs.getString("prenom"));
        note.setNote(rs.getDouble("note"));
        notesList.add(note);
    }
    // Gestion des erreurs ...
    return notesList.get(0);
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le code DAO est très répétitif à écrire ...
		\item ... et il faut gérer beaucoup de choses \og à la main \fg{}.
		\item Nous allons utiliser JPA, pour \textit{Java Persistence API}, qui va gérer de nombreuses choses pour nous.
		\item Pour cela, il faut un serveur d'application JEE. Nous allons utiliser WildFly.
		\item Il faut ensuite sélectionner \og JPA \fg{} dans les facettes du projet.
		\item Le fichier \directory{META-INF/persistence.xml} permet de gérer le lien avec la datasource.
		\item On ajoute l'annotation \pythonGris{@Entity} sur les beans, et \pythonGris{@Id} sur la clef.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V2}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Xml,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	Fichier \directory{persistence.xml}.
	\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<persistence version="2.2"
    xmlns="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence/persistence_2_2.xsd">
    <persistence-unit name="GestionNotes" transaction-type="JTA">
        <jta-data-source>java:/MySqlGestionNotesJPA</jta-data-source>
        <class>fr.univtours.polytech.gestionnotes.model.NoteBean</class>
        <properties>
            <property
              name="javax.persistence.schema-generation.database.action"
              value="drop-and-create" />
        </properties>
    </persistence-unit>
</persistence>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le modèle : on ajoute les annotations pour faire le lien avec le\\
			\directory{persistence.xml}.
		\item L'implémentation de la couche DAO.
			\begin{itemize}[<+->]
				\item On crée un objet \pythonGris{EntityManager} avec le nom de l'unité de persistance en paramètre.
				\item Cet objet gère pour nous les requêtes en BDD, avec le langage HQL (ou JPAQL) :\\
					\pythonGris{find}, \pythonGris{persist}, \pythonGris{createQuery} ...
			\end{itemize}
		\item Tout le reste est inchangé.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Ce qui change}
	\begin{lstlisting}
public class NotesDAOImpl implements NotesDAO {

    private EntityManager em;

    public NotesDAOImpl() {
        EntityManagerFactory emf = Persistence.createEntityManagerFactory("GestionNotes");
        this.em = emf.createEntityManager();
    }

    @Override
    public List<NoteBean> getNotesList() {
        Query requete = em.createQuery("select n from NoteBean n");
        return requete.getResultList();
    }

    @Override
    public NoteBean getNote(Integer id) {
        NoteBean note = (NoteBean) em.find(NoteBean.class, id);
        return note; // Gestion de l'absence de résultat ...
    }

    @Override
    public void insertNote(NoteBean note) {
        em.getTransaction().begin();
        em.persist(note);
        em.getTransaction().commit(); // rollback si exception ...
    }
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}
